% ==============================
% Authors of the LaTeX template:
%   - Sylvain Julmy
%   - Marc Demierre
% ==============================

\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais,english]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{color}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{minted}
\usepackage{lscape}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tipa}
\usepackage{parskip}
\usepackage{hyperref}

%supprime le retrait de paragraphe
\parindent=0em

\newcommand{\Ecole}{University of Applied Sciences Western Switzerland}
\newcommand{\Filiere}{MSE - Software Engineering}
\newcommand{\Cours}{MPRI}
\newcommand{\Titre}{Labo 03: HMM}
\newcommand{\Lieu}{Lausanne}
\newcommand{\ReferentA}{Jean Hennebert}
\newcommand{\ReferentB}{Elena Mugellini}
\newcommand{\ReferentC}{Stefano Carrino}
\newcommand{\ReferentD}{Antonio Ridi}
\newcommand{\PartA}{Marc Demierre}
\newcommand{\PartB}{Sylvain Julmy}
\newcommand{\PartC}{Maria Sisto}

\newcommand{\Parts}{\PartA \\ \PartB\\ \PartC}
\newcommand{\Referents}{\ReferentA\\ \ReferentB\\ \ReferentC\\ \ReferentD}

\pagestyle{fancy}
\lhead[]{\Cours\ - \Titre}
\chead[]{}
\rhead[]{\today}

\setlength{\headheight}{14pt}
\setlength{\headsep}{14pt}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

%supprime les mot "Chapitre N" dans le document
\titleformat{\chapter}{}{\bf\LARGE\thechapter. \space}{0em}{\bf\LARGE}

% Code styles for highlighting
\newminted{java}{frame=single, framesep=6pt, breaklines=true}
\newminted{text}{frame=single, framesep=6pt, breaklines=true}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}

        % only works if a paragraph has started.
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/mse_logo}~\\[1.5cm]
        \textsc{\Large \Ecole}\\[0.25cm]
        \textsc{\Large \Filiere}\\[1.5cm]
        \textsc{\LARGE \Cours}\\[0.5cm]

        % Title
        \HRule \\[0.4cm]
        { \huge \bfseries \Titre\\[0.4cm] }
        \HRule \\[1.5cm]

        % Author and supervisor
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushleft} \Large
                \emph{Auteurs:}\\ \Parts
            \end{flushleft}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
            \begin{flushright} \Large
                \emph{Superviseurs:}\\\Referents
            \end{flushright}
        \end{minipage}~\\[1.5cm]

        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.7]{img/logo_hes-so}
        \end{center}

        \vfill

        % Bottom of the page
        {\large \Lieu, \today}

    \end{center}
\end{titlepage}

\section*{Tableau des phonèmes}

La table suivante montre la prononciation et nombre de phonèmes de phonèmes pour chaque chiffre. Elle montre aussi la durée et le nombre de vecteurs accoustiques moyens pour les enregistrements de Marc :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline 
Mot & Transcription phonétique & N & durée(MS) & $n$ vect accoust \\ 
\hline 
un     & $\tilde{\text{{\oe}}}$ & 1 (+4) & 522   & 63.6 \\
deux   & \textipa{d}{\o}        & 2 (+4) & 546   & 66.7 \\
trois  & \textipa{tKwa}         & 4 (+4) & 550   & 67.3 \\
quatre & \textipa{katK}         & 4 (+4) & 762   & 93.7 \\
cinq   & \textipa{s\~Ek}        & 3 (+4) & 948   & 117  \\ 
\hline
peu    & \textipa{p}{\o}        & 2 (+4) & 905   & 112  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Phonèmes (Marc)}
\end{table}

Dans cette table, le N tient compte des 2 états de silence, ainsi que des états de début et de fin, d'où le "+4".

On vérifier que le nombre de vecteurs acoustiques est le bon en divisant la durée par l'écart entre deux fenêtres, arrondi vers le bas ($floor(duration/6)$). En faisant cela, on obtient un nombre de vecteurs toujours de 1 supérieur par rapport au nombre dans Matlab. Par exemple, pour le son 1:
\begin{textcode}
1_1.wav: Durée du fichier d entrainement [ms]: 4.992500e+02, nombres de vecteurs acoustiques: 61 (attendu: 62) 
1_2.wav: Durée du fichier d entrainement [ms]: 5.108125e+02, nombres de vecteurs acoustiques: 62 (attendu: 63) 
1_3.wav: Durée du fichier d entrainement [ms]: 5.572500e+02, nombres de vecteurs acoustiques: 68 (attendu: 69) 
1 - moyennes: Durée [ms]: 5.224375e+02, vecteurs acoustiques: 6.366667e+01
\end{textcode}

Nous ne savons pas à quoi cela peut être dû.

\section*{Evolution de Ptot}

Le graphe suivant montre les évolutions de Ptot:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/ptot_graph}

\caption{Evolution de Ptot pour tous les modèles}
\end{figure}

On peut voir que les probabilités convergent très vite. Après 2 iterations, on est déjà très proche de la valeur finale. On peut en déduire que les modèles se stabilisent très vite.

\section*{Résultats}

La table suivante montre les résultats de détection pour les fichiers de test.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-6}
                                   & \textbf{1t}        & \textbf{2t}        & \textbf{3t}        & \textbf{4t}        & \textbf{5t}         \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TM1}} & \textbf{-591.6978} & -1446.1116         & -1330.682          & -1423.2305         & -1891.6746          \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TM2}} & -899.4927          & \textbf{-724.8943} & -1371.6264         & -1420.0606         & -1819.2225          \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TM3}} & -971.5047          & -1958.6795         & \textbf{-760.0904} & -1742.1084         & -2109.9984          \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TM4}} & -952.2574          & -1355.8493         & -1294.8184         & \textbf{-924.0024} & -1796.0638          \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{TM5}} & -697.8906          & -1198.55           & -1091.2691         & -1395.3132         & \textbf{-1250.9194} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Résultats pour tous les modèles sur chaque test file. Meilleur résultat en gras.}
\end{table}

On peut voir ici que le bon modèle a été choisi à chaque fois. On peut en déduire qu'on arrive à un bon modèle avec très peu de données.


\section*{Reconnaissance du mot "peu"}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Modèle} &\textbf{Probabilité pour "peu"}      \\\hline
\textbf{TM1}    & -3650.3                             \\\hline
\textbf{TM2}    & \textbf{-2354.6}                    \\\hline
\textbf{TM3}    & -4165.8                             \\\hline
\textbf{TM4}    & -3597.4                             \\\hline
\textbf{TM5}    & -3198.8                             \\\hline
\end{tabular}

\caption{Résultats pour tous les modèles sur le mot "peu". Meilleur résultat en gras.}
\end{table}

Le meilleur modèle pour le mot "peu" est le 2. C'était le résultat attendu, car on a le même nombre de phonèmes et que le 2ème phonème est identique.


\section*{Test avec la voix d'une autre personne}

La table suivante montre les résultats de détection pour les fichiers de test d'un autre étudiant (Sylvain).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-6}
                                   & \textbf{1t}         & \textbf{2t}         & \textbf{3t}        & \textbf{4t}         & \textbf{5t}         \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{TM1}} & -5923.0859          & -2303.0516          & -2993.4999         & -2409.5198          & -3884.0837          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{TM2}} & \textbf{-3748.1537} & -2119.507           & \textbf{-2285.699} & \textbf{-1437.6316} & \textbf{-2062.4205} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{TM3}} & -7495.8892          & -2536.857           & -3810.8883         & -2705.3114          & -4266.6747          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{TM4}} & -4691.8486          & -2693.0578          & -3218.0465         & -2753.2062          & -3976.1198          \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{TM5}} & -4563.7223          & \textbf{-1682.5859} & -2532.1633         & -1919.6823          & -2842.8404          \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Résultats pour tous les modèles sur chaque test file d'un autre étudiant. Meilleurs résultats en gras.}
\end{table}

On peut déduire de ce résultat que les modèles sont spécifiques à une personne donnée. En effet, les résultats n'ont aucun sens quand on teste avec les fichiers d'une autre personne.

\end{document}
